---
title: Диаграмма активностей (Activity diagram)
---

import activity1 from '/img/activity1.png';
import activity2 from '/img/activity2.png';

Диаграмма активностей (видов деятельности) отображает динамические аспекты поведения системы. Эта диаграмма представляет собой блок-схему, которая наглядно показывает, как поток управления переходит от одной деятельности к другой.

**Примеры**
<div style={{display: 'flex', alignItems: 'center', justifyContent: 'center', flexWrap: 'wrap'}}>
    <img src={activity1} style={{maxWidth: 400}}/>
    <img src={activity2} style={{maxWidth: 400}}/>
</div>

### **Элементы диаграмма активностей**

|![](/img/UML/activity03.png)|Начальное состояние/узел (Start state)|Обозначает начало процесса. Используется самостоятельно или с элементом Комментарий, объясняющим условия старта процесса.|
| :- | :- | :- |
|![](/img/UML/activity04.png)|Активное состояние (Active state)|Главный строительный блок диаграммы. Описывает состояние/действие, составляющее моделируемый процесс.|
|![](/img/UML/activity05.png)|Переход (Transition) (Object in state)|Обозначает переход при завершении одного состояния в другое состояние.|
|![](/img/UML/activity06.png)|Сообщение (Event message)|Обозначает сообщение/покок данных, получаемых в состоянии.|
|![](/img/UML/activity07.png)|Синхронизатор/узел соединения (Joint/Synchronization bar)|Используется при переходе нескольких состояний/действий в одно. Может быть как горизонтальным, так и вертикальным.|
|![](/img/UML/activity08.png)|Разветвитель/узел разделения (Fork) |<p>Используется при переходе из одного состояния/действия в несколько. Может быть как горизонтальным, так и вертикальным.</p><p>![](/img/UML/activity09.png)</p>|
|![](/img/UML/activity10.png)|Принятие/узел решения (Decision)|Обозначает решение (аналог шлюза в BPMN). Из решения доступны как минимум 2 перехода с указанными условиями (часто: да/нет). |
|![](/img/UML/activity11.png)|Комментарий (Note)|Комментарий к состоянию/действию, переходу, старту/окончанию процесса и т.д.|
|![](/img/UML/activity12.png)|Узел передачи сигнала (Send signal)|Действие, которое на основе своих входов создает экземляр сигнала и передает его объекту цели.|
|![](/img/UML/activity13.png)|Узел приема события (Receive signal)|<p>Действие, которое ожидает наступление некоторого события. </p><p>![](/img/UML/activity14.png)![](/img/UML/activity15.png)</p>|
|![](/img/UML/activity16.png)|Необязательный фрагмент/Цикл (Option loop)|<p>Необязательный фрагмент. Выполняется, только если условие выполнено.</p><p>![](/img/UML/activity17.png)</p><p>Элемент используется так же для циклов:</p><p>![](/img/UML/activity18.png)</p>|
|![](/img/UML/activity19.png)|Узел финала потока (Flow final)|Окончание определенного потока процесса.|
|![](/img/UML/activity20.png)|Условие (Condition)|Условие перехода|
|![](/img/UML/activity21.png)|Конечное состояние/узел (Final state)|Окончания процесса в целом.|
*Задание: отрисовать UML диаграмму процесса доставки заказа через службу доставки (передача заказов в службу доставки возможно для заказов в статусе X. Учесть альтернативные сценарии: отмена заказа до и во время доставки, служба доставки отказалась от заказа.*
